    [
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Na akord można:",
                "answers": [
                    "spać",
                    "pracować",
                    "śpiewać",
                    "podróżować"
                ],
                "correctAnswer": "pracować"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Ile kadencji trwała prezydentura Aleksandra Kwaśniewskiego:",
                "answers": [
                    "jedną",
                    "trzy",
                    "cztery",
                    "dwie"
                ],
                "correctAnswer": "dwie"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Tak zwana dziura ozonowa to spadek zawartości ozonu:",
                "answers": [
                    "w oceanie",
                    "w litosferze",
                    "w przestrzeni kosmicznej",
                    "w atmosferze"
                ],
                "correctAnswer": "w atmosferze"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Który z tych wzorów jest odpowiedni do obliczenia pola rombu:",
                "answers": [
                    "(e*f)/2",
                    "e*f",
                    "4*e*f",
                    "(e*f)/4"
                ],
                "correctAnswer": "(e*f)/2"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Które miejsce we Francji zajmuje Lyon pod względem wielkości aglomeracji:",
                "answers": [
                    "trzecie",
                    "drugie",
                    "czwarte",
                    "piąte"
                ],
                "correctAnswer": "trzecie"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "\"Slver and Gold\" to utwór zespołu:",
                "answers": [
                    "The Beatles",
                    "The Rolling Stones",
                    "U2",
                    "Pink Floyd"
                ],
                "correctAnswer": "U2"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Jak brzmi drugi człon nazwiska Czesława Niemena - polskiego piosenkarza, kompozytora i multiinstrumentalisty?",
                "answers": [
                    "Wenglorz",
                    "Wydrzycki",
                    "Wolbach",
                    "Wawrzyniuk"
                ],
                "correctAnswer": "Wydrzycki"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Biskupice to dzielnica:",
                "answers": [
                    "Zabrza",
                    "Gdańska",
                    "Łodzi",
                    "Kielc"
                ],
                "correctAnswer": "Zabrza"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który okres przypada na czas panowania dinozaurów?",
                "answers": [
                    "Perm",
                    "Karbon",
                    "Ordowik",
                    "Jura"
                ],
                "correctAnswer": "Jura"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Jaką wysokość ma krzyż na Giewoncie?",
                "answers": [
                    "15 metrów",
                    "8 metrów",
                    "24 metrów",
                    "31 metrów"
                ],
                "correctAnswer": "15 metrów"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Najwyższy budynek świata Burdż Chalifa ma wysokość:",
                "answers": [
                    "964 m",
                    "785 m",
                    "829 m",
                    "734 m"
                ],
                "correctAnswer": "829 m"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Która ryba akwariowa kryje się pod nazwą balntiocheilos melanopterus",
                "answers": [
                    "brzanka liniowa",
                    "brzanka czarnoplama",
                    "brzanka wielkołuska",
                    "brzanka rekinia"
                ],
                "correctAnswer": "brzanka rekinia"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Określeniem Boga używanym przez Św. Jana jest wyrażenie \"alfa i ...\":",
                "answers": [
                    "beta",
                    "delta",
                    "omega",
                    "gamma"
                ],
                "correctAnswer": "omega"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Z jakiego mięsa robi się tatara?",
                "answers": [
                    "z wołowiny",
                    "z wieprzowiny",
                    "z baraniny",
                    "z drobiu"
                ],
                "correctAnswer": "z wołowiny"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Kwiat rabatowy otwierający się intensywnie i pachnący dopiero po zmroku to:",
                "answers": [
                    "maciejka",
                    "bratek",
                    "niezapominajka",
                    "tulipan"
                ],
                "correctAnswer": "maciejka"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Z jakiego tworzywa robiono okaryny?",
                "answers": [
                    "ze stali",
                    "z gliny",
                    "z bakelitu",
                    "z miedzi"
                ],
                "correctAnswer": "z gliny"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Solaris nie jest nazwą:",
                "answers": [
                    "powieści",
                    "systemu operacyjnego",
                    "pasma górskiego",
                    "producenta autobusów"
                ],
                "correctAnswer": "pasma górskiego"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Jaki stopień posiada policjant, jeżeli na pagonie widnieją 3 gwiazdki?",
                "answers": [
                    "aspirant Policji",
                    "młodszy inspektor Policji",
                    "starszy sierżant Policji",
                    "komisarz Policji"
                ],
                "correctAnswer": "komisarz Policji"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Ludność którego europejskiego miasta nie przekracza liczby jednego miliona:",
                "answers": [
                    "Sofii",
                    "Mediolanu",
                    "Hanoweru",
                    "Birmingham"
                ],
                "correctAnswer": "Hanoweru"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "\"Reszta jest mlilczeniem\" to ostatnie słowa umierającego:",
                "answers": [
                    "Klaudiusza",
                    "Hamleta",
                    "Makbeta",
                    "Poloniusza"
                ],
                "correctAnswer": "Hamleta"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Droga mleczna jest galaktyką:",
                "answers": [
                    "spiralną z poprzeczką",
                    "soczewkową",
                    "epileptyczną",
                    "nieregularną"
                ],
                "correctAnswer": "spiralną z poprzeczką"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Ktoś kto nadmiernie lubi wysokie obcasy może być:",
                "answers": [
                    "altokalcifilem",
                    "akarofilem",
                    "andromimetofilem",
                    "arachnefilem"
                ],
                "correctAnswer": "altokalcifilem"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Czyim wychowankiem był słynny słoweński szachista Maximilian Ujtelky?",
                "answers": [
                    "Gunthera Mohringiema",
                    "Franciszka Liszta",
                    "Jewgienija Wasiukowa",
                    "Ferenca Portisha"
                ],
                "correctAnswer": "Franciszka Liszta"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Co, według powtarzanego przez siebie tekstu, robił Hermann Goering, gdy słyszał słowo \"kultura\"",
                "answers": [
                    "sięgał po słownik",
                    "zgrzytał zębami",
                    "odbezpieczał browninga",
                    "odpalał cygaro"
                ],
                "correctAnswer": "odbezpieczał browninga"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Który z owadów wydaje charakterystyczne dźwięki zwane cykaniem?",
                "answers": [
                    "komar",
                    "mucha",
                    "świerszcz",
                    "pszczoła"
                ],
                "correctAnswer": "świerszcz"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "W jaki dzień tygodnia Robinson Crusoe spotkał swojego towarzysza niedoli?",
                "answers": [
                    "środę",
                    "piątek",
                    "czwartek",
                    "sobotę"
                ],
                "correctAnswer": "piątek"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Kto był wokalistą zespołu The Doors?",
                "answers": [
                    "Jim Morrison",
                    "Jimi Hendrix",
                    "Elvis Presley",
                    "Eric Clapton"
                ],
                "correctAnswer": "Jim Morrison"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "W jakim kraju znajduje się źródło najdłuższej, europejskiej rzeki Dunaj?",
                "answers": [
                    "na Słowacji",
                    "w Niemczech",
                    "w Austrii",
                    "w Chorwacji"
                ],
                "correctAnswer": "w Niemczech"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Bernardo O'Higgins w 1818 roku został dyktatorem którego kraju?",
                "answers": [
                    "Irlandii",
                    "Rosji",
                    "Francji",
                    "Chile"
                ],
                "correctAnswer": "Chile"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Butelka z wodą sodową to inaczej:",
                "answers": [
                    "stągiew",
                    "hydria",
                    "termos",
                    "syfon"
                ],
                "correctAnswer": "syfon"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Ile gwiazd widnieje na fladze republiki Środkowoafrykańskiej?",
                "answers": [
                    "0",
                    "4",
                    "1",
                    "10"
                ],
                "correctAnswer": "1"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "W ilu stopniach Fahrenheita wrze woda?",
                "answers": [
                    "195",
                    "223",
                    "212",
                    "273"
                ],
                "correctAnswer": "212"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który z utworów nie znalazł się na albumie Michaela Jacksona \"Thriller\"?",
                "answers": [
                    "Thriller",
                    "Billie Jean",
                    "Smooth Criminal",
                    "Human Nature"
                ],
                "correctAnswer": "Smooth Criminal"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Bogusąd to:",
                "answers": [
                    "przeznaczenie życia",
                    "staropolskie imię męskie",
                    "praktyki religijne",
                    "starożytne rzymskie fatum"
                ],
                "correctAnswer": "staropolskie imię męskie"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Ile kości ma noworodek człowieka?",
                "answers": [
                    "około 220",
                    "około 150",
                    "około 330",
                    "około 270"
                ],
                "correctAnswer": "około 270"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Które buddyjskie określenie znaczy to samo co brak duszy?",
                "answers": [
                    "awidja",
                    "anicca",
                    "anatman",
                    "abhidharma"
                ],
                "correctAnswer": "anatman"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Który z owadów wydaje charakterystyczne dźwięki zwane cykaniem?",
                "answers": [
                    "komar",
                    "mucha",
                    "świerszcz",
                    "pszczoła"
                ],
                "correctAnswer": "świerszcz"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "W jaki dzień tygodnia Robinson Crusoe spotkał swojego towarzysza niedoli?",
                "answers": [
                    "środę",
                    "piątek",
                    "czwartek",
                    "sobotę"
                ],
                "correctAnswer": "piątek"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Kto był wokalistą zespołu The Doors?",
                "answers": [
                    "Jim Morrison",
                    "Jimi Hendrix",
                    "Elvis Presley",
                    "Eric Clapton"
                ],
                "correctAnswer": "Jim Morrison"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "W jakim kraju znajduje się źródło najdłuższej, europejskiej rzeki Dunaj?",
                "answers": [
                    "na Słowacji",
                    "w Niemczech",
                    "w Austrii",
                    "w Chorwacji"
                ],
                "correctAnswer": "w Niemczech"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Bernardo O'Higgins w 1818 roku został dyktatorem którego kraju?",
                "answers": [
                    "Irlandii",
                    "Rosji",
                    "Francji",
                    "Chile"
                ],
                "correctAnswer": "Chile"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Butelka z wodą sodową to inaczej:",
                "answers": [
                    "stągiew",
                    "hydria",
                    "termos",
                    "syfon"
                ],
                "correctAnswer": "syfon"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Ile gwiazd widnieje na fladze republiki Środkowoafrykańskiej?",
                "answers": [
                    "0",
                    "4",
                    "1",
                    "10"
                ],
                "correctAnswer": "1"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "W ilu stopniach Fahrenheita wrze woda?",
                "answers": [
                    "195",
                    "223",
                    "212",
                    "273"
                ],
                "correctAnswer": "212"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który z utworów nie znalazł się na albumie Michaela Jacksona \"Thriller\"?",
                "answers": [
                    "Thriller",
                    "Billie Jean",
                    "Smooth Criminal",
                    "Human Nature"
                ],
                "correctAnswer": "Smooth Criminal"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Bogusąd to:",
                "answers": [
                    "przeznaczenie życia",
                    "staropolskie imię męskie",
                    "praktyki religijne",
                    "starożytne rzymskie fatum"
                ],
                "correctAnswer": "staropolskie imię męskie"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Ile kości ma noworodek człowieka?",
                "answers": [
                    "około 220",
                    "około 150",
                    "około 330",
                    "około 270"
                ],
                "correctAnswer": "około 270"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Które buddyjskie określenie znaczy to samo co brak duszy?",
                "answers": [
                    "awidja",
                    "anicca",
                    "anatman",
                    "abhidharma"
                ],
                "correctAnswer": "anatman"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Ilu apostołów towarzyszyło Jezusowi podczas Jego nauk?",
                "answers": [
                    "12",
                    "11",
                    "10",
                    "13"
                ],
                "correctAnswer": "12"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Dziecięcy oddział szpitalny to:",
                "answers": [
                    "pediatria",
                    "interna",
                    "geriatria",
                    "gastroenterologia"
                ],
                "correctAnswer": "pediatria"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Pogardliwe gach to inaczej:",
                "answers": [
                    "kochanek",
                    "przyjaciel",
                    "brat",
                    "ojciec"
                ],
                "correctAnswer": "kochanek"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Jeżeli nastąpiła stagnacja lodowca to znaczy że lodowiec:",
                "answers": [
                    "jest w fazie akumulacji",
                    "jest w fazie postoju",
                    "jest w fazie oscylacji",
                    "jest w fazie ablacji"
                ],
                "correctAnswer": "jest w fazie postoju"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Które zdanie współrzędnie złożone nie istnieje?",
                "answers": [
                    "przeciwstawne",
                    "synonimiczne",
                    "wynikowe",
                    "homonimiczne"
                ],
                "correctAnswer": "homonimiczne"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Który z wymienionych poetów jest znany jako autor erotyku pt. \"W malinowym chruśniaku\"?",
                "answers": [
                    "Władysław Reymont",
                    "Bolesław Leśmian",
                    "Zygmunt Krasiński",
                    "Aleksander Głowacki"
                ],
                "correctAnswer": "Bolesław Leśmian"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Z łaciny \"volupia\" oznacza:",
                "answers": [
                    "rozkosz",
                    "radość",
                    "nadzieję",
                    "przyjemność"
                ],
                "correctAnswer": "rozkosz"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Z czym związany był mitologiczny Charon?",
                "answers": [
                    "z życiem",
                    "z nadzieją",
                    "z miłością",
                    "ze śmiercią"
                ],
                "correctAnswer": "ze śmiercią"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Kto w utworze \"Dzieci z Bullerbyn\" nie należy do tzw. \"Zagrody Północnej\"?",
                "answers": [
                    "Olle",
                    "Britta",
                    "Anders Jan Andersson",
                    "wujek Erik"
                ],
                "correctAnswer": "Olle"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Jakie imiona nosił brytyjski archeolog T.E. Lawrence, lepiej znany jako \"Lawrence z Arabii\"?",
                "answers": [
                    "Terence Ernest",
                    "Tobias Edgar",
                    "Thomas Edward",
                    "Timothy Eric"
                ],
                "correctAnswer": "Thomas Edward"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Jaki przydomek dzięki ogromnemu zasięgowi ramion zyskał niemiecki pływak Michael Gross?",
                "answers": [
                    "orzeł",
                    "kondor",
                    "fregata",
                    "albatros"
                ],
                "correctAnswer": "albatros"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Kto był reżyserem filmu \"Panienka z poste restante\", w którym Mieczysław Fogg występuje wraz z chórem Dana?",
                "answers": [
                    "Henryk Szaro",
                    "Michał Waszyński",
                    "Konstanty Meglicki",
                    "Jan Nowina-Przybylski"
                ],
                "correctAnswer": "Michał Waszyński"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Jakiej barwy nie znajdziemy w drogowej sygnalizacji świetlnej?",
                "answers": [
                    "czerwonej",
                    "fioletowej",
                    "żóltej",
                    "zielonej"
                ],
                "correctAnswer": "fioletowej"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Pulchne placki drożdżowe smażone na oleju to:",
                "answers": [
                    "knedle",
                    "naleśniki",
                    "racuchy",
                    "podpłomyki"
                ],
                "correctAnswer": "racuchy"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Jedno ciastko ma 67 kcal. Ile jest kalorii w całym opakowaniu ciastek jeżeli jest ich 20?",
                "answers": [
                    "1200",
                    "1340",
                    "1280",
                    "1000"
                ],
                "correctAnswer": "1340"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Który z landów/prowincji nie należy do Republiki Federalnej Niemiec?",
                "answers": [
                    "Badenia-Wirtembergia",
                    "Salzburg",
                    "Bawaria",
                    "Szlezwik-Holsztyn"
                ],
                "correctAnswer": "Salzburg"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Petrologia to nauka o:",
                "answers": [
                    "skałach",
                    "gwiazdach",
                    "paliwie",
                    "planetach"
                ],
                "correctAnswer": "skałach"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Który strongman nie zdobył tytuła roku Mistrza Polski od 1999 roku?",
                "answers": [
                    "Lubomir Libacki",
                    "Sławomir Orzeł",
                    "Jarosław Dymek",
                    "Mariusz Pudzianowski"
                ],
                "correctAnswer": "Sławomir Orzeł"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Kto jest autorem jednej z najbardziej znanych gier komputerowych \"Tetris\"?",
                "answers": [
                    "Miron Czernienko",
                    "Aleksiej Pażytnow",
                    "Iwan Szapowałow",
                    "Michael Lucas"
                ],
                "correctAnswer": "Aleksiej Pażytnow"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "W jaki sposób tytułowy bohater \"Cierpień młodego Wertera\" odbiera sobie życie?",
                "answers": [
                    "zażywając arszenik",
                    "strzelając w głowę",
                    "wieszając się",
                    "topiąc się w rzece"
                ],
                "correctAnswer": "strzelając w głowę"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Kto jest wynalazcją tzw. suwaka logarytmicznego",
                "answers": [
                    "Edmund Gunter",
                    "Thomas Browne",
                    "William Oughtred",
                    "John Napier"
                ],
                "correctAnswer": "William Oughtred"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Białowieska Stacja Geobotaniczna jest jednostką organizacyjną którego uniwersytetu?",
                "answers": [
                    "Jagiellońskiego",
                    "Łódzkiego",
                    "Warszawskiego",
                    "Wrocławskiego"
                ],
                "correctAnswer": "Warszawskiego"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Słynny wiadukt, który ukazał się między innymi w filmach \"Nieśmiertelny\" i \"Harry Potter\" znajduje się w pobliżu miasta:",
                "answers": [
                    "Glenfinnan",
                    "Stornoway",
                    "Monifieth",
                    "Clydebark"
                ],
                "correctAnswer": "Glenfinnan"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Gary Burton jest muzykiem grającym, na jakim instrumencie?",
                "answers": [
                    "pianinie",
                    "flecie",
                    "wibrafonie",
                    "gitarze"
                ],
                "correctAnswer": "wibrafonie"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Tradycyjny dom ludów żyjących w strefie polarnej, wykonany z bloków śniegu to:",
                "answers": [
                    "wigwam",
                    "szałas",
                    "igloo",
                    "jurta"
                ],
                "correctAnswer": "igloo"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Decybeli użyjemy przy wykonaniu pomiaru:",
                "answers": [
                    "napięcia prądu",
                    "natężenia dźwięku",
                    "ciepłoty wody",
                    "prędkości obrotowej"
                ],
                "correctAnswer": "natężenia dźwięku"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Persona non grata to:",
                "answers": [
                    "osoba nieobecna",
                    "osoba niepożądana",
                    "dusza towarzyska",
                    "osoba niepunktualna"
                ],
                "correctAnswer": "osoba niepożądana"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Jaki film, oparty na faktach, opowiada historię dwóch braci uciekających z Polski do Danii w schowku pod TIR-em?",
                "answers": [
                    "300 mil do nieba",
                    "Trzy stopy nad ziemią",
                    "U kresu drogi",
                    "Wielka ucieczka"
                ],
                "correctAnswer": "300 mil do nieba"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Autorem słów \"Bóg nie żyje\" (niem. \"Gott ist tot\") jest:",
                "answers": [
                    "Adolf Hitler",
                    "Otto van Bismarck",
                    "Friedrich Nietzsche",
                    "Johan Sebastian Bach"
                ],
                "correctAnswer": "Friedrich Nietzsche"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Latimeria to:",
                "answers": [
                    "taniec",
                    "ryba trzonopłetwa",
                    "kobiecie imię",
                    "hiszpańska potrawa"
                ],
                "correctAnswer": "ryba trzonopłetwa"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Czyją rolę grał Roberta Gonera w filmie \"Jan Paweł II\"?",
                "answers": [
                    "Tadeusza",
                    "członka PZPR",
                    "Wojciecha",
                    "profesora Kierka"
                ],
                "correctAnswer": "Tadeusza"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Mamba to rodzaj:",
                "answers": [
                    "żaby",
                    "żółwia",
                    "krokodyla",
                    "węża"
                ],
                "correctAnswer": "węża"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "W jakim województwie leży miejscowość Biłgoraj, z której pochodzi m.in. Janusz Palikot?",
                "answers": [
                    "w świętokrzyskim",
                    "w podkarpackim",
                    "w mazowieckim",
                    "w lubelskim"
                ],
                "correctAnswer": "w lubelskim"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Dowódcą wojsk polskich w bitwie pod Racławicami był:",
                "answers": [
                    "Kazimierz Pułaski",
                    "Tadeusz Kościuszko",
                    "Józef Piłsudski",
                    "Stefan Czarnecki"
                ],
                "correctAnswer": "Tadeusz Kościuszko"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Jak miał na drugie imię Józef Piłsudski?",
                "answers": [
                    "Stanisław",
                    "Bogumił",
                    "Klemens",
                    "Kazimierz"
                ],
                "correctAnswer": "Klemens"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Ręczny granatnik przeciwpancerny RPG-76 \"Komar\" to broń:",
                "answers": [
                    "czterokrotnego użytku",
                    "dwukrotnego użytku",
                    "wielokrotnego użytku",
                    "jednorazowego użytku"
                ],
                "correctAnswer": "jednorazowego użytku"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Do przyrządzenia omleta niezbędne są:",
                "answers": [
                    "pomidory",
                    "jajka",
                    "ziemniaki",
                    "grzyby"
                ],
                "correctAnswer": "jajka"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Powłoka na naczyniach kuchennych zapobiegająca przywieraniu potraw to:",
                "answers": [
                    "poliester",
                    "teflon",
                    "akryl",
                    "winyl"
                ],
                "correctAnswer": "teflon"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Pies, który przemierzył pół kraju, aby dotrzeć do poprzednich właścicieli to:",
                "answers": [
                    "Beethoven",
                    "Goofy",
                    "Lassie",
                    "Pluto"
                ],
                "correctAnswer": "Lassie"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Z jaką dziedziną kojarzony jest Krzysztof Penderecki?",
                "answers": [
                    "z polityką",
                    "z muzyką",
                    "z dziennikarstwem",
                    "z fizyką"
                ],
                "correctAnswer": "z muzyką"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Ile chromosomów zawiera plemnik człowieka?",
                "answers": [
                    "17",
                    "20",
                    "23",
                    "25"
                ],
                "correctAnswer": "23"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Twórcą gestapo był:",
                "answers": [
                    "Hermann Goering",
                    "Joseph Goebbels",
                    "Heinrich Himmler",
                    "Rudolf Hess"
                ],
                "correctAnswer": "Hermann Goering"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "W którym mieście znajduje się największe Muzeum Budownictwa Ludowego?",
                "answers": [
                    "w Opocznie",
                    "w Sanoku",
                    "w Olsztynku",
                    "w Wałbrzychu"
                ],
                "correctAnswer": "w Sanoku"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Ile było prezydentów USA w czasie trwania reżimu Fidela Castro na Kubie?",
                "answers": [
                    "5",
                    "25",
                    "30",
                    "10"
                ],
                "correctAnswer": "10"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Nowa Zelandia słynie z hodowli:",
                "answers": [
                    "kangurów",
                    "bydła",
                    "owiec",
                    "węży"
                ],
                "correctAnswer": "owiec"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Która z wymienionych jaszczurek jest jadowita?",
                "answers": [
                    "smok latający",
                    "heloderma",
                    "moloch kolczasty",
                    "scynk aptekarski"
                ],
                "correctAnswer": "heloderma"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Samica jakich ptaków na pewien czas pozostaje zamurowana w dziupli wraz ze swoim potomstwem?",
                "answers": [
                    "nogala",
                    "maskonura",
                    "altannika",
                    "dzioborożca"
                ],
                "correctAnswer": "dzioborożca"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Czyjego utworu nie znajdziemy na ścieżce dźwiękowej do filmu \"Pulp Fiction\"?",
                "answers": [
                    "Chuck Berry",
                    "Marvin Gaye",
                    "Urge Overkill",
                    "Kool & The Gang"
                ],
                "correctAnswer": "Marvin Gaye"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Współczesne Niemcy, przed 1989 rokiem, dzieliły się na NRD oraz:",
                "answers": [
                    "RMF",
                    "RFN",
                    "RRR",
                    "RP"
                ],
                "correctAnswer": "RFN"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Powiedzenie \"dziesiąta woda po kisielu\" oznacza:",
                "answers": [
                    "mdły smak",
                    "coś bardzo rzadkiego",
                    "coś niesmacznego",
                    "odległe pokrewieństwo"
                ],
                "correctAnswer": "odległe pokrewieństwo"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "W mitologii greckiej, Minotaur był hybrydą człowieka i:",
                "answers": [
                    "byka",
                    "lwa",
                    "kozła",
                    "konia"
                ],
                "correctAnswer": "byka"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Co to jest szyszak?",
                "answers": [
                    "siodło rycerskie",
                    "duża tarcza",
                    "hełm rycerza",
                    "miecz dwuręczny"
                ],
                "correctAnswer": "hełm rycerza"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Który z tych rzemieślników wyrabia wozy i części do nich?",
                "answers": [
                    "introligator",
                    "kołodziej",
                    "klikon",
                    "stelmach"
                ],
                "correctAnswer": "kołodziej"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Wentworth Miller w karierze aktorskiej zadebiutował w filmie:",
                "answers": [
                    "\"Romeo and Juliet\"",
                    "\"Discovering Dinotopia\"",
                    "\"Room 302\"",
                    "\"Underworld\""
                ],
                "correctAnswer": "\"Romeo and Juliet\""
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Przedwojennym utwrotem Jana Brzechwy jest:",
                "answers": [
                    "\"Tańcowała igła z nitką\"",
                    "\"Podróże pana Kleksa\"",
                    "\"Sto bajek\"",
                    "\"Pan Drops i jego trupa\""
                ],
                "correctAnswer": "\"Tańcowała igła z nitką\""
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Analgesia z łaciny oznacza:",
                "answers": [
                    "zwiotczenie mięśni",
                    "zniesienie odruchów",
                    "zniesienie bólu",
                    "zniesienie świadomości"
                ],
                "correctAnswer": "zniesienie bólu"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Do dziesięcionogów nie należy:",
                "answers": [
                    "homar",
                    "jeżowiec",
                    "langusta",
                    "pustelnik"
                ],
                "correctAnswer": "jeżowiec"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Jak nazywa się detektyw grany przez Gene Hackmana w filmie \"Francuski łącznik\"",
                "answers": [
                    "McClane",
                    "Curran",
                    "Doyle",
                    "Malone"
                ],
                "correctAnswer": "Doyle"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Żydówka z obrazu Aleksandra Gierymskiego odzyskanego przez Polskę w 2011 r.,zajęta jest",
                "answers": [
                    "obieraniem pomarańczy",
                    "robieniem na drutach",
                    "liczeniem banknotów",
                    "rozsypywaniem okruszków"
                ],
                "correctAnswer": "robieniem na drutach"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Wątróbka z cebulką (...) jest zakąską doskonałą. Aby ją przyrządzić, należy kupić samochód i pędzić nim póty, aż się kogoś przejedzie. To Lem i...",
                "answers": [
                    "\"Solaris\"",
                    "\"Opowieści o pilocie Pirxie\"",
                    "\"Dyktanda, czyli...\"",
                    "\"Szpital przemienienia\""
                ],
                "correctAnswer": "\"Dyktanda, czyli...\""
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Jak nazywa się kot Gargamela?",
                "answers": [
                    "Mamrotek",
                    "Kocurski",
                    "Filemon",
                    "Klakier"
                ],
                "correctAnswer": "Klakier"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Którą część roweru posiada bieżnik?",
                "answers": [
                    "szprycha",
                    "siodełko",
                    "rama",
                    "opona"
                ],
                "correctAnswer": "opona"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Miękka czapka wojskowa bez daszka, podłużnie składana to:",
                "answers": [
                    "maciejówka",
                    "furażerka",
                    "rogatywka",
                    "panama"
                ],
                "correctAnswer": "furażerka"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Chrześcijańska nazwa Stambułu to:",
                "answers": [
                    "Nikomedia",
                    "Synopa",
                    "Aleksandria",
                    "Konstantynopol"
                ],
                "correctAnswer": "Konstantynopol"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Czego nie dotyczyło sfałszowane referendum z 1946 roku przeprowadzone w Polsce?",
                "answers": [
                    "reformy oświaty i zdrowia",
                    "zmian gospodarczych",
                    "zniesienia Senatu",
                    "utrwalenia zachodniej granicy"
                ],
                "correctAnswer": "reformy oświaty i zdrowia"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Ponad 7 kilometrowa Aleja Włókniarzy jest jedną z najdłuższych ulic:",
                "answers": [
                    "Łodzi",
                    "Wrocławia",
                    "Poznania",
                    "Szczecina"
                ],
                "correctAnswer": "Łodzi"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Wiewiórki pospolite w Czerwonej Księdze Gatunków Zagrożonych otrzymały status:",
                "answers": [
                    "bliskie zagrożenia",
                    "najmniejszej troski",
                    "narażone",
                    "zagrożone"
                ],
                "correctAnswer": "najmniejszej troski"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "W którym z krajów obowiązująca jednostką monetarną nie jest dolar amerykański?",
                "answers": [
                    "Kostaryka",
                    "Ekwador",
                    "Panama",
                    "Zimbabwe"
                ],
                "correctAnswer": "Kostaryka"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "\"Misericordia\" z łaciny oznacza:",
                "answers": [
                    "gniew",
                    "pojednanie",
                    "miłosierdzie",
                    "zbawienie"
                ],
                "correctAnswer": "miłosierdzie"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Jak nazywał się statek, na którym w 1893 roku Fridtjoef Nansen próbował dotrzeć do bieguna?",
                "answers": [
                    "Erebus",
                    "Terror",
                    "Beagle",
                    "Fram"
                ],
                "correctAnswer": "Fram"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Pułkownik Brandon jest bohaterem, której powieści Jane Usten?",
                "answers": [
                    "Duma i uprzedzenie",
                    "Emma",
                    "Dziwne losy Jane Eyre",
                    "Rozważna i romantyczna"
                ],
                "correctAnswer": "Rozważna i romantyczna"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Który japoński licznik określa ludzi?",
                "answers": [
                    "wa",
                    "do",
                    "nin",
                    "setu"
                ],
                "correctAnswer": "nin"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Co, według Biblii, było białe jak ziarno kolendry i miało smak placka z miodem?",
                "answers": [
                    "ambrozja",
                    "manna",
                    "nektar",
                    "rosa niebieska"
                ],
                "correctAnswer": "manna"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Ilu posłów liczy polski sejm?",
                "answers": [
                    "460",
                    "360",
                    "500",
                    "100"
                ],
                "correctAnswer": "460"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Garncarz wytwarza naczynia:",
                "answers": [
                    "z metalu",
                    "z drewna",
                    "ze szkła",
                    "z gliny"
                ],
                "correctAnswer": "z gliny"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Jak nazywał się przywódca największego w starożytności powstania niewolników?",
                "answers": [
                    "Milon z Krotonu",
                    "Krassus",
                    "Spartakus",
                    "Pompejusz Wielki"
                ],
                "correctAnswer": "Spartakus"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Powszechny \"dachowiec\" to kot:",
                "answers": [
                    "balinese",
                    "orientalny",
                    "snowshoe",
                    "europejski krótkowłosy"
                ],
                "correctAnswer": "europejski krótkowłosy"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "W jakim mieście urodził się Juliusz Machulski?",
                "answers": [
                    "w Łodzi",
                    "w Olsztynie",
                    "w Krakowie",
                    "w Warszawie"
                ],
                "correctAnswer": "w Olsztynie"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Traktat o (utworzeniu) Unii Europejskiej to inaczej:",
                "answers": [
                    "Traktat Lizboński",
                    "Traktat Jałtański",
                    "Traktat Monachijski",
                    "Traktat z Maastricht"
                ],
                "correctAnswer": "Traktat z Maastricht"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Gdzie utworzono kalendarz \"od założenia miasta\"",
                "answers": [
                    "w Sparcie",
                    "w Rzymie",
                    "w Atenach",
                    "w Tebach"
                ],
                "correctAnswer": "w Rzymie"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Zasadniczym składnikiem włókien tkanki łącznej kości jest:",
                "answers": [
                    "fosforan wapnia",
                    "kolagen",
                    "dwuhydroksyapatyt",
                    "węglan wapnai"
                ],
                "correctAnswer": "kolagen"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Wynalazcą silnika Wankla jest:",
                "answers": [
                    "Alexander Wankel",
                    "Felix Wankel",
                    "Franklin Wankel",
                    "Johan Wankel"
                ],
                "correctAnswer": "Felix Wankel"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Pierre Jean Baptiste Charles van der Aa z pochodzenia był:",
                "answers": [
                    "Włochem",
                    "Francuzem",
                    "Holendrem",
                    "Niemcem"
                ],
                "correctAnswer": "Holendrem"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Vasco Nunez de Balboa jako pierwszy europejczyk przedostał się przez Nowy Świat i zobaczył Ocean Spokojny w roku:",
                "answers": [
                    "1543",
                    "1591",
                    "1612",
                    "1513"
                ],
                "correctAnswer": "1513"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Potocznie \"rach-ciach\" to zrobić coś:",
                "answers": [
                    "spontanicznie",
                    "błyskawicznie",
                    "skutecznie",
                    "bez namysłu"
                ],
                "correctAnswer": "błyskawicznie"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Najbardziej znane twierdzenie Pitagorasa dotyczy:",
                "answers": [
                    "kwadratu",
                    "rombu",
                    "trójkąta",
                    "koła"
                ],
                "correctAnswer": "trójkąta"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "13% liczby 560 to:",
                "answers": [
                    "10",
                    "5,6",
                    "72,8",
                    "100"
                ],
                "correctAnswer": "72,8"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Spirytus drzewny to zwyczajowa nazwa:",
                "answers": [
                    "pentanolu",
                    "propanolu",
                    "benzenu",
                    "metanolu"
                ],
                "correctAnswer": "metanolu"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "W bitwie pod Grunwaldem siłami polskimi, litewsko-ruskimi i oddziałami czeskimi dowodził:",
                "answers": [
                    "Kazimierz Wielki",
                    "Władysław Łokietek",
                    "Ulrich von Jungingen",
                    "Władysław Jagiełło"
                ],
                "correctAnswer": "Władysław Jagiełło"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Rów mariański to najgłębsze miejsce na Ziemi. W którym morzu, bądź oceanie się znajduje?",
                "answers": [
                    "Oceanie Spokojnym",
                    "Oceanie Indyjskim",
                    "Morzu Koralowym",
                    "Morzu Północnym"
                ],
                "correctAnswer": "Oceanie Spokojnym"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Annasz był dla Kafjasza:",
                "answers": [
                    "teściem",
                    "bratem",
                    "synem",
                    "szwagrem"
                ],
                "correctAnswer": "teściem"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Która z bitew morskich została rozegrana przed I Wojną Światową?",
                "answers": [
                    "pod Cuszimą",
                    "jutlandzka",
                    "pod Coronel",
                    "o Midway"
                ],
                "correctAnswer": "pod Cuszimą"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który z wymienionych filmów wygrał statuetkę za najlepszy obraz jako pierwszy?",
                "answers": [
                    "Ojciec chrzestny",
                    "Francuski łącznik",
                    "Żądło",
                    "Rocky"
                ],
                "correctAnswer": "Francuski łącznik"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Co oznacza po łacinie \"impromptu\"?",
                "answers": [
                    "na korzyść",
                    "na zawsze",
                    "na poczekaniu",
                    "w praktyce"
                ],
                "correctAnswer": "na poczekaniu"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Ostatni przywódca komunistycznej Bułgarii to:",
                "answers": [
                    "Wyłko Czerwenkow",
                    "Georgi Dymitrow",
                    "Petyr Stojanow",
                    "Todor Żiwkow"
                ],
                "correctAnswer": "Todor Żiwkow"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Który z polskich pisarzy ożenił się z córką znanego włoskiego filozofa Benedetto Croce?",
                "answers": [
                    "Aleksander Wat",
                    "Henryk Grynberg",
                    "G. Herling-Grudziński",
                    "Czesław Miłosz"
                ],
                "correctAnswer": "G. Herling-Grudziński"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Jaki stwór terroryzował miasto króla Kraka?",
                "answers": [
                    "wąż",
                    "smok",
                    "cyklop",
                    "golem"
                ],
                "correctAnswer": "smok"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Która z wymienionych marek samochodowych nie zawiera żadnego zwierzęcia w swoim logo?",
                "answers": [
                    "Porsche",
                    "Ferrari",
                    "Lamborghini",
                    "Maserati"
                ],
                "correctAnswer": "Maserati"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Jakie imię nosił bohater znany z filmu i powieści \"Ostatni Mohikanin\"?",
                "answers": [
                    "Duncas",
                    "Uncas",
                    "Fruncas",
                    "Incas"
                ],
                "correctAnswer": "Uncas"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Wg PZPR, młodzież z bogatych rodzin nie znająca prawdziwych problemów środowiska akademickiego to:",
                "answers": [
                    "agrestowa młodzież",
                    "bananowa młodzież",
                    "ogórkowa młodzież",
                    "selerowa młodzież"
                ],
                "correctAnswer": "bananowa młodzież"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Ktoremu politykowi przypisuje się spopularyzowanie powiedzenia \"rżnąć głupa\"?",
                "answers": [
                    "Lechowi Wałęsie",
                    "Januszowi Korwin-Mikkemu",
                    "Leszkowi Bublowi",
                    "Stefanowi Niesiołowskiemu"
                ],
                "correctAnswer": "Januszowi Korwin-Mikkemu"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "W którym roku Międzynarodowa Unia Astronomiczna podjęła decyzję o degradacji Plutona do statusu planety karłowatej?",
                "answers": [
                    "2004",
                    "2005",
                    "2006",
                    "2003"
                ],
                "correctAnswer": "2006"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Który finalista nagrody literackiej Nike nie otrzymał tej statuetki trzykrotnie?",
                "answers": [
                    "Ryszard Przybylski",
                    "Olga Tokarczuk",
                    "Adam Wiedemann",
                    "Wisława Szymborska"
                ],
                "correctAnswer": "Wisława Szymborska"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Jak nazywał się owiany sławą \"lis pustyni\" - niemiecki feldmarszałek walczący w Afryce podczas II Wojny Światowej?",
                "answers": [
                    "Heinrich Himmler",
                    "Hermann Goering",
                    "Rudolf Hess",
                    "Erwin Rommel"
                ],
                "correctAnswer": "Erwin Rommel"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Którego warunku nie spełniają bryły platońskie?",
                "answers": [
                    "ściany są przyrastającymi wielokątami foremnymi",
                    "każdy wierzchołek łączy jednakową ilość ścian",
                    "bryła jest wypukła",
                    "wszystkie kąty miedzy krawędziami są od siebie różne"
                ],
                "correctAnswer": "wszystkie kąty miedzy krawędziami są od siebie różne"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Na której płycie zespołu Bon Jovi zadebiutował hit \"It's my life\"?",
                "answers": [
                    "These Days",
                    "Crush",
                    "Bounce",
                    "Have a nice day"
                ],
                "correctAnswer": "Crush"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Pakt Sikorski-Majski przywrający stosunki dyplomatyczne między ZSRR a Rzeczpospolitą został podpisany:",
                "answers": [
                    "18 września 1942 roku",
                    "25 kwietnia 1943 roku",
                    "30 lipca 1941 roku",
                    "9 maja 1940 roku"
                ],
                "correctAnswer": "30 lipca 1941 roku"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Jakiego koloru jedwabny szal zwany \"kabney\", noszą członkowie rządu państwa Bhutan?",
                "answers": [
                    "czerwony",
                    "niebieski",
                    "biały",
                    "pomarańczowy"
                ],
                "correctAnswer": "pomarańczowy"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Czym w hokeju odbijamy krążek?",
                "answers": [
                    "młotkiem",
                    "rakietą",
                    "nogą",
                    "kijem"
                ],
                "correctAnswer": "kijem"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Liczba Pi to w przybliżeniu całkowitym:",
                "answers": [
                    "2",
                    "4",
                    "5",
                    "3"
                ],
                "correctAnswer": "3"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Który z wymienionych ptaków nie jest gatunkiem sowy?",
                "answers": [
                    "puchacz",
                    "puszczyk",
                    "świstun",
                    "pójdźka"
                ],
                "correctAnswer": "świstun"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "\"Kalinka\" to jeden z najbardziej znanych utworów:",
                "answers": [
                    "słowackich",
                    "białoruskich",
                    "litewskich",
                    "rosyjskich"
                ],
                "correctAnswer": "rosyjskich"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Który kwas jest kwasem beztlenowym?",
                "answers": [
                    "kwas węglowy",
                    "kwas solny",
                    "kwas siarkowy",
                    "kwas azotowy"
                ],
                "correctAnswer": "kwas solny"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Kto nie był jednym ze sławnych, trzech braci Kennedych?",
                "answers": [
                    "Edward",
                    "John",
                    "Robert",
                    "James"
                ],
                "correctAnswer": "James"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Który stan USA oprócz Nowego Meksyku, Teksasu i Kalifornii graniczy z Meksykiem?",
                "answers": [
                    "Kentucky",
                    "Floryda",
                    "Arizona",
                    "Nowy Jork"
                ],
                "correctAnswer": "Arizona"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Taxus Baccata to łacińska nazwa, którego drzewa?",
                "answers": [
                    "Orzechu",
                    "Cisu Pospolitego",
                    "Jodły",
                    "Dębu"
                ],
                "correctAnswer": "Cisu Pospolitego"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który z wymienionych filmów jako pierwszy wygrał Oskara?",
                "answers": [
                    "Pluton",
                    "Pożegnanie z Afryką",
                    "Tańczący z wilkami",
                    "Titanic"
                ],
                "correctAnswer": "Pożegnanie z Afryką"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Eszelon to:",
                "answers": [
                    "obiekt chroniony",
                    "stanowisko dowodzenia",
                    "pociąg wojskowy",
                    "pława bezpiecznej wody"
                ],
                "correctAnswer": "pociąg wojskowy"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Gdzie znajduje się Grójec, Puławy, Puńsk i Rypin",
                "answers": [
                    "wokół Władywostoku",
                    "na Marsie",
                    "w Australii",
                    "na Dolnym Śląsku"
                ],
                "correctAnswer": "na Marsie"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Z czego zrobiona jest \"marmolada\", jeśli wziąć pod uwagę pochodzenie słowa?",
                "answers": [
                    "z pigwy",
                    "z figi",
                    "z wiśni",
                    "z gruszki"
                ],
                "correctAnswer": "z pigwy"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Kim według mitów greckich byli cyklopi?",
                "answers": [
                    "jednookimi olbrzymami",
                    "żeglarzami",
                    "władcami mórz",
                    "bogami"
                ],
                "correctAnswer": "jednookimi olbrzymami"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Jak nazywa się największe skocznie narciarskie?",
                "answers": [
                    "mamucie",
                    "żyrafie",
                    "słoniowe",
                    "żurawiowe"
                ],
                "correctAnswer": "mamucie"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "\"Quo vadis\" z łaciny oznacza:",
                "answers": [
                    "Jestem chrześcijaninem",
                    "Chwała Panu",
                    "Idź przed siebie",
                    "Dokąd zmierzasz"
                ],
                "correctAnswer": "Dokąd zmierzasz"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Rakiety dalekiego zasięgu V2 to wynalazek:",
                "answers": [
                    "niemiecki",
                    "amerykański",
                    "brytyjski",
                    "rosyjski"
                ],
                "correctAnswer": "niemiecki"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "W którym roku nastąpił I rozbiór Polski?",
                "answers": [
                    "1769",
                    "1778",
                    "1772",
                    "1784"
                ],
                "correctAnswer": "1772"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Co zbiera gracz w znanej serii gier \"Sonic the Hedgehog\"?",
                "answers": [
                    "monety",
                    "szmaragdy",
                    "pierścienie",
                    "jabłka"
                ],
                "correctAnswer": "pierścienie"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Chłopiec wychowany przez wwilki znany z książki Rudyarda Kiplinga \"Księga dżungli\" to:",
                "answers": [
                    "Tarzan",
                    "Piętaszek",
                    "Willy",
                    "Mowgli"
                ],
                "correctAnswer": "Mowgli"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Co jest charakterystycznym elementem obrazu \"Trwałość pamięci\" Salvadora Dali?",
                "answers": [
                    "ludzie",
                    "żbiki",
                    "zegary",
                    "łodzie"
                ],
                "correctAnswer": "zegary"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "W którym czeskim mieście wybudowano \"Tańczący dom\" - awangardowy architektonicznie budynek?",
                "answers": [
                    "w Pradze",
                    "w Ostrawie",
                    "w Libercu",
                    "w Brnie"
                ],
                "correctAnswer": "w Pradze"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Który znak zodiaku nie jest tzw. wiosennym?",
                "answers": [
                    "Byk",
                    "Bliźnięta",
                    "Ryby",
                    "Baran"
                ],
                "correctAnswer": "Ryby"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Drzewce poziome, służące do przymocowania dolnego liku żagla skośnego to:",
                "answers": [
                    "gafel",
                    "bukszpryt",
                    "bom",
                    "saling"
                ],
                "correctAnswer": "bom"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Czym kolarze smarują koła roweru, aby uniknąć upadków na śliskiej nawierzchni?",
                "answers": [
                    "pomarańczą",
                    "cytryną",
                    "ananasem",
                    "gruszką"
                ],
                "correctAnswer": "cytryną"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Hurghada to miasto turystyczne leżące w:",
                "answers": [
                    "Tunezji",
                    "Egipcie",
                    "Turcji",
                    "Francji"
                ],
                "correctAnswer": "Egipcie"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Jak potocznie nazywa się znak, który zawiera się w każdym adresie e-mail",
                "answers": [
                    "żółw",
                    "koń",
                    "małpa",
                    "słoń"
                ],
                "correctAnswer": "małpa"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Wianek panny młodej ozdobiony był dawniej:",
                "answers": [
                    "anyżkiem",
                    "miętą",
                    "rutą",
                    "macierzanką"
                ],
                "correctAnswer": "rutą"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Którym z kolei jest przykazanie \"Nie cudzołóż\"?",
                "answers": [
                    "piątym",
                    "szóstym",
                    "siódmym",
                    "ósmym"
                ],
                "correctAnswer": "szóstym"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Która marka nie należy do francuskiego koncernu samochodowego PSA",
                "answers": [
                    "Renault",
                    "Opel",
                    "Peugot",
                    "Citroen"
                ],
                "correctAnswer": "Renault"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Symonia to kupczenie godnościami:",
                "answers": [
                    "kościelnymi",
                    "państwowymi",
                    "wojskowymi",
                    "szlacheckimi"
                ],
                "correctAnswer": "kościelnymi"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Jakie miasto jest stolicą Libanu?",
                "answers": [
                    "Kabul",
                    "Damaszek",
                    "Amman",
                    "Bejrut"
                ],
                "correctAnswer": "Bejrut"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Wykresem funkcji trójmianu kwadratowego jest:",
                "answers": [
                    "Hiperbola",
                    "Prosta",
                    "Punkt",
                    "Parabola"
                ],
                "correctAnswer": "Parabola"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Na ilu złotowym banknocie z lat 1975-1996 na rewersie znajdziemy napis: \"Proletaryat",
                "answers": [
                    "200 złotowym",
                    "500 złotowym",
                    "100 złotowym",
                    "1 000 złotowym"
                ],
                "correctAnswer": "100 złotowym"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Podział administracyjny Polski obowiązujący w latach 1975-1998 liczył:",
                "answers": [
                    "49 województw",
                    "43 województw",
                    "46 województw",
                    "41 województw"
                ],
                "correctAnswer": "49 województw"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Robert Zimmerman to prawdziwe imię:",
                "answers": [
                    "Bono",
                    "Cliffa Richarda",
                    "Boba Dylana",
                    "Michaela Caine'a"
                ],
                "correctAnswer": "Boba Dylana"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Pierścien Kaysera-Fleischera, będący miejscem odkładania się miedzi w rogówce oka jest charakterystycznym objawem:",
                "answers": [
                    "choroby Wilsona",
                    "zapalenia wątroby typu E",
                    "zespołu Friderichsena",
                    "choroby Fabry'ego"
                ],
                "correctAnswer": "choroby Wilsona"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Co, zgodnie z przesądem, musi założyć panna młoda, aby małżeństwo było udane?",
                "answers": [
                    "coś pożyczonego",
                    "coś czarnego",
                    "coś niemodnego",
                    "coś podartego"
                ],
                "correctAnswer": "coś pożyczonego"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Która postać showbiznesu jest posądzona o poddanie się zabiegowi zmiany koloru skóry?",
                "answers": [
                    "Arnold Schwarzenegger",
                    "Michael Jackson",
                    "Quentin Tarantino",
                    "John Travolta"
                ],
                "correctAnswer": "Michael Jackson"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Co widnieje w herbie miasta Piła?",
                "answers": [
                    "piła",
                    "jeleń",
                    "drzewo",
                    "anioł"
                ],
                "correctAnswer": "jeleń"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Co nie zaliczymy do dewizy Wojska Polskiego?",
                "answers": [
                    "Honor",
                    "Wolność",
                    "Ojczyzna",
                    "Bóg"
                ],
                "correctAnswer": "Wolność"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Muniek Staszczyk śpiewa w utworze \"Gwiazdka\", że za pierwszą wypłatę kupi sobie:",
                "answers": [
                    "czekoladę",
                    "armatę",
                    "gitarę",
                    "pralkę"
                ],
                "correctAnswer": "armatę"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Enzymów trawiennych nie zawiera:",
                "answers": [
                    "ślina",
                    "osocze limfy",
                    "sok trzustkowy",
                    "sok jelitowy"
                ],
                "correctAnswer": "osocze limfy"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Linia Sengera jest znana również pod nazwą:",
                "answers": [
                    "Linia Gustawa",
                    "Linia Stalina",
                    "Linia Hitlera",
                    "Linia Zygfryda"
                ],
                "correctAnswer": "Linia Hitlera"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Do dynastii Andegawenów należał:",
                "answers": [
                    "Leszek Czarny",
                    "Henryk Walezy",
                    "Henryk VI Probus",
                    "Ludwik Węgierski"
                ],
                "correctAnswer": "Ludwik Węgierski"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który z wymienionych filmów wygrał statuetkę za najlepszy obraz jako pierwszy?",
                "answers": [
                    "A Man For All Seasons",
                    "W upalną noc",
                    "Patton",
                    "Dźwięki Muzyki"
                ],
                "correctAnswer": "Dźwięki Muzyki"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Który z wymienionych terytoriów nie należy do brytyjskich terytoriów zamorskich?",
                "answers": [
                    "Falklandy",
                    "Kajmany",
                    "Nowa Zelandia",
                    "Bermudy"
                ],
                "correctAnswer": "Nowa Zelandia"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Flaga którego państwa zawiera dwunastoramienną gwiazdę?",
                "answers": [
                    "Vanuatu",
                    "Mauritiusa",
                    "Nauru",
                    "Gabonu"
                ],
                "correctAnswer": "Nauru"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Ryś polski, łabędź rostowski, saksoński bocian i wywrotek smoleński to:",
                "answers": [
                    "rasy gołębi",
                    "rasy kur",
                    "chrząszcze",
                    "akrobacje na deskorolce"
                ],
                "correctAnswer": "rasy gołębi"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Aerodynamika to nauka o:",
                "answers": [
                    "zwierzętach",
                    "ptakach",
                    "grawitacji",
                    "ruchu gazów"
                ],
                "correctAnswer": "ruchu gazów"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Japonia potocznie nazywana jest krajem:",
                "answers": [
                    "kwitnącej technologii",
                    "kwitnącej wiśni",
                    "spadających jabłek",
                    "mikroprocesorów"
                ],
                "correctAnswer": "kwitnącej wiśni"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Banknot o najniższym nominale, jaki możemy spotkać w niektórych krajach Unii Europejskiej to:",
                "answers": [
                    "2 euro",
                    "1 euro",
                    "5 euro",
                    "10 euro"
                ],
                "correctAnswer": "5 euro"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Jednostka astronomiczna jest równa:",
                "answers": [
                    "około 250 mln km",
                    "około 500 mln km",
                    "około 1 mld km",
                    "około 150 mln km"
                ],
                "correctAnswer": "około 150 mln km"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Które z państw nie należy do krajów Beneluksu?",
                "answers": [
                    "Holandia",
                    "Niemcy",
                    "Belgia",
                    "Luksemburg"
                ],
                "correctAnswer": "Niemcy"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Pierwszym przywódcą Polskiej Republiki Ludowej był:",
                "answers": [
                    "Stanisław Mikołajczyk",
                    "Bolesław Bierut",
                    "Aleksander Zawadzki",
                    "Józef Cyrankiewicz"
                ],
                "correctAnswer": "Bolesław Bierut"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "\"Pokora i uległość tylko do wzmocenia i utrwalenia niewoli prowadzi\" to słowa, których autorem jest:",
                "answers": [
                    "Jan III Sobieski",
                    "Jan Paweł II",
                    "Józef Piłsudski",
                    "Adam Mickiewicz"
                ],
                "correctAnswer": "Józef Piłsudski"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Najdłużej żyjącymi komórkami ludzkiej krwi są:",
                "answers": [
                    "limfocyty",
                    "erytrocyty",
                    "monocyty",
                    "leukocyty"
                ],
                "correctAnswer": "limfocyty"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Okrąg jakiego koloru nie wystepuje w górnym rzędzie na fladze olimpijskiej?",
                "answers": [
                    "zielonego",
                    "czarnego",
                    "niebieskiego",
                    "czerwonego"
                ],
                "correctAnswer": "zielonego"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Sanguinarianizm jest to psychosomatyczne uzależnienie od:",
                "answers": [
                    "bycia na diecie",
                    "nawyku zjadania włosów",
                    "picia ludzkiej krwii",
                    "zażywania morfiny"
                ],
                "correctAnswer": "picia ludzkiej krwii"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Jakim słynnym zdaniem kończyły się wykłady z mniemanologii stosowanej J.T. Stanisławskiego?",
                "answers": [
                    "i to by było na tyle",
                    "to już wszystko",
                    "dziękuję za uwagę",
                    "do usłyszenia"
                ],
                "correctAnswer": "i to by było na tyle"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Żona Kim Ir Sena, pierwszego komunistycznego przywódcy Korei Północnej, nazywała się:",
                "answers": [
                    "Kim Dzong Suk",
                    "Kim Kunt Duka",
                    "Kim Dżat Ota",
                    "Kim Wrat Rot"
                ],
                "correctAnswer": "Kim Dzong Suk"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Gdzie kota nie ma, tam harcują:",
                "answers": [
                    "stonki",
                    "chomiki",
                    "karaluchy",
                    "myszy"
                ],
                "correctAnswer": "myszy"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Głównym pierwiastkiem używanym do produkcji procesorów jest:",
                "answers": [
                    "Srebro",
                    "Krzem",
                    "Wodór",
                    "Rad"
                ],
                "correctAnswer": "Krzem"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Cargo utożsamiamy z przewozem:",
                "answers": [
                    "żywnosci",
                    "ludzi",
                    "towarów",
                    "zwierząt"
                ],
                "correctAnswer": "towarów"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Kwintal równy jest:",
                "answers": [
                    "0,01 tony",
                    "10 ton",
                    "100 ton",
                    "0,1 tony"
                ],
                "correctAnswer": "0,1 tony"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "W jakim szyku ustwiają się samochody ustępujące przejazd pojazdowi uprzywilejowanemu?",
                "answers": [
                    "w sosenkę",
                    "w brzózkę",
                    "w dąbek",
                    "w jodełkę"
                ],
                "correctAnswer": "w jodełkę"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Z ilu stanów składają się Stany Zjednoczone Ameryki?",
                "answers": [
                    "51",
                    "50",
                    "49",
                    "48"
                ],
                "correctAnswer": "50"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Który film Stevena Spielberga uczynił gwiazdę z Whoopi Goldberg?",
                "answers": [
                    "E.T",
                    "Indiana Jones",
                    "Kolor purpury",
                    "Surgarland Express"
                ],
                "correctAnswer": "Kolor purpury"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Który z wymienionych polityków jest z wykształcenia historykiem?",
                "answers": [
                    "Janusz Korwin-Mikke",
                    "Jarosław Kaczyński",
                    "Donald Tusk",
                    "Ewa Kopacz"
                ],
                "correctAnswer": "Donald Tusk"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Który święty zginął na krzyżwu w kształcie litery X?",
                "answers": [
                    "Andrzej",
                    "Cyryl",
                    "Bonawentura",
                    "Damian"
                ],
                "correctAnswer": "Andrzej"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Pierwszym europejczykiem, który zobaczył Brazylię był:",
                "answers": [
                    "Vasco da Gama",
                    "Krzysztof Kolumb",
                    "Pedro Cabral",
                    "Ferdynand Magellan"
                ],
                "correctAnswer": "Pedro Cabral"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "W 2003 roku przekładnię DSG (Direct Shift Gearbox) wprowadził koncern Volkswagen do modelu:",
                "answers": [
                    "Eos",
                    "Phaeton",
                    "Touran",
                    "Golf"
                ],
                "correctAnswer": "Golf"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Gdzie w 1931 roku urodził się Ksawery Jasieński - polski spiker zwany \"człowiekiem o aksamitnym głosie\"?",
                "answers": [
                    "w Warszawie",
                    "w Płocku",
                    "w Radomiu",
                    "w Sochaczewie"
                ],
                "correctAnswer": "w Radomiu"
            }
        ],
        [
            {
                "id": 1,
                "question": "Zwierze z \"torbą\" to:",
                "answers": [
                    "struś",
                    "krokodyl",
                    "lew",
                    "kangur"
                ],
                "correctAnswer": "kangur"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Aktualna nazwa najwyższego szczebla ligi piłkarskiej to:",
                "answers": [
                    "Ekstraklasa",
                    "I liga",
                    "Superliga",
                    "Czempion liga"
                ],
                "correctAnswer": "Ekstraklasa"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "Jakie pasmo górskie tworzy naturalną granicę między Europą, a Azją?",
                "answers": [
                    "Ural",
                    "Andy",
                    "Karpaty",
                    "Himalaje"
                ],
                "correctAnswer": "Ural"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Ogary są psami:",
                "answers": [
                    "pasterskimi",
                    "pociągowymi",
                    "obronnymi",
                    "gończymi"
                ],
                "correctAnswer": "gończymi"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Mokasyn to:",
                "answers": [
                    "motyl",
                    "ptak",
                    "wąż",
                    "żółw"
                ],
                "correctAnswer": "wąż"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "\"Iron man\" to przebój grupy:",
                "answers": [
                    "Led Zeppelin",
                    "AC/DC",
                    "Deep Purple",
                    "Black Sabbath"
                ],
                "correctAnswer": "Black Sabbath"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Lauzach to miejscowość położona:",
                "answers": [
                    "we Francji",
                    "w Niemczech",
                    "w Szwajcarii",
                    "w Austrii"
                ],
                "correctAnswer": "we Francji"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Kto \"zmodyfikował\" portret Gicondy domalowując jej wąsy?",
                "answers": [
                    "Max Ernst",
                    "Marcel Duchamp",
                    "George Grosz",
                    "Otto Dix"
                ],
                "correctAnswer": "Marcel Duchamp"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Jak ma na imię syn Johna Lennona i Yoko Ono?",
                "answers": [
                    "John",
                    "Ozu",
                    "Julian",
                    "Sean"
                ],
                "correctAnswer": "Sean"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "W którym roku po raz pierwszy przyznano Złote Maliny?",
                "answers": [
                    "1980",
                    "1970",
                    "1990",
                    "2000"
                ],
                "correctAnswer": "1980"
            },
            {
                "id": 11,
                "question": "Scrat w \"Epoce lodowcowej\" zostaje rozdeptany przez:",
                "answers": [
                    "toxodona",
                    "maukrachenię",
                    "diprotodona",
                    "xenorthinotherium"
                ],
                "correctAnswer": "maukrachenię"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Z gry na jakim instrumencie słynie Czesław Mozil?",
                "answers": [
                    "na kornecie",
                    "na akordeonie",
                    "na djembe",
                    "na ksylofonie"
                ],
                "correctAnswer": "na akordeonie"
            }
        ]
    ]